一人一票是否等於民主? 民主的反思

【圍牆上的圖書館－好書推介】

一人一票是否等於民主? 民主的反思 —— Jason Brennan 《AgainstDemocracy》

何謂真正嘅民主？相信呢個問題係一個極具爭議及討論價值嘅話題，由其係身處於現今各國政局動蕩嘅世代。喺香港某知名討論區曾經有為數不少嘅網民認為，應該限制一啲無批判思考能力嘅人擁有投票權，以防止一啲人為個人短期利益而出賣族群長遠利益。呢個睇法對好多生於民主國家或者上一代嘅人嚟講，可能會覺得好癲，但原來呢個咁「癲」嘅睇法並唔係得香港呢班網民獨有。Against Democracy作者Jason Brennan係喬治城大學商學院嘅教授。佢早於2012至2014已經公開指出當今民主嘅弊病。但雖如此，佢並唔係反對民主，而係反思現今所謂一人一票嘅民主制度是否最公平，以及思考有無一啲比一人一票更公平嘅制度。

喺討論何謂「公平」之前，作者好有趣地將人區分做三大類——哈比 (Hobbits)、流氓 (hooligans)、瓦肯 (vulcans)。作者認為好多民主國家(由其係美國)嘅選民大多數都係屬於哈比。哈比意指一啲人好似電影《魔戒》中嘅哈比族一樣與世隔絕，不問世事，其共通點係對政治及相關資訊一無所知(或所知極少)，只在意自己嘅日常生活，以及對世界以至自己國家嘅歷史所知不多。呢一類人大多數係非投票者。除咗哈比，第二多嘅就係屬於流氓，政見嘅狂熱者，對於某類政見有不可動搖嘅睇法。呢一類人一般對政治及相關資訊所知不少，但由於接收資訊嘅渠道有偏頗，只選擇性接收自己想聽嘅內容，活於同類嘅同溫層，以致於對自己政見不同嘅資訊同睇法一無所知 (我唔知 我唔信 我睇唔到)。作者認為呢一類人對比於哈比，對社會長遠前途傷害更大。其原因在於呢一類人大多為投票者，但唔願意參與理性討論。基於資訊接受內容唔全面，以致做錯決定。可惜嘅係，作者認為會投票嘅人而言，呢一種不理性嘅人甚多，對比起理性 (rationally)，凡事講求科學及數據(scientifically)，又具政治、歷史知識及相關資訊嘅瓦肯，數量上有壓倒性嘅力量去影響選舉結果。

全文：

圍牆上的圖書館為燕子生命、天水連線及抗爭點滴其中一個合作計劃，旨在為在囚手足搜集各類書本、推介各個範疇高質書本以及定期製作書單予在囚手足挑選書本。

我們正徵集你對高質的書本的書評，以幫助其他手足（特別是在囚手足）能夠挑選高質的書本！歡迎你將書評圖文並茂地製作成 Word 檔，標明「書評投稿」並傳送到 info＠ ，你的書評會製作為書單的一部份寄到獄中供在囚手足作參考！

自推

燕子手足

推

冇人

水靜鵝飛

星期五晚係咁

幾有意思

可惜

happy friday 得返毒撚上連登

應該限制一啲無批判思考能力嘅人擁有投票權

邊個判斷呢個講法都可以應用落現時中國投票制度

擇低哂你哋啲名先

中國依家個論述就係咁

本書睇落唔錯

除咗推薦書俾在囚手足，都要推薦書俾各位香港人

所以你仲推薦呢本垃圾

多啲寫信 得閒睇書健身 唔好偷懶

你睇咗本書先啦

講d唔讀d⋯⋯

健身健心

書評嚟嘛入link有全文

毒撚都要俾人恥笑

咁個作者立場係咩呀

無人話民主制度無弊病，但肯定嘅係尊重到較多公民意願，機制有制衡

唔好學埋支共邏輯：民主有唔好->行獨裁
民主嘅弊病要民眾著手，睇多啲書啦

push

你就係自己口中所講冇批判性思考既人
都未睇 又唔知人地立場係咩
只要非我族類就排斥咗先

最近睇咗一本法國哲學書
非常有意思

其中一個論點令我印象深刻
就係獨裁政權喺權力交替嘅時候就必然會產生權力鬥爭，想上位嘅人就一定要討好有能力令佢上位嘅軍方或者高官

民主政權一人一票嘅權力交替就會從權力鬥爭變成政治競爭，想上位嘅人就一定要討好每一個人或者一啲非常有能力影響好多人投票嘅財團（例如韓國、華爾街）

民主政權雖然唔係完美但係一定可以避免獨裁政權嗰種某啲小部分人掌握大部分利益嘅事

叫咩名呀本書？
有冇興趣寫返篇書評

幫手推

法國高中哲學教科書
中文版全套五本

質疑=無批判性思考

我明呢個世界有好多蠢人同無獨立思考既人，所以有時會投錯票比個on9統治自己，但好彩既係只要個制度係度，人就會學習同吸取教訓，改選第二個出黎。

冥王拜登

巴打你覆緊嗰位係五毛嚟

中三生與小六生拍檔天水圍「做區」：將來目標係做區議員！

#70 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

每日150,又專才又盛就係為左當有一日真係要普選佢都有得贏

應該好多人都認同呢個諗法
但現實暫時係一人一票最好

度度都係港豬多

本書好似幾好睇

相信可以inspire到大家諗嘢 呢樣先係最重要

感覺好值得睇

而家就喺民主既十字路口，擺明民主已經崩壞
用翻舊制改變唔到之餘
仲有人想將哈比既票都侵佔埋

依樣嘢係以前羅馬已經出現咗一次

制度與民主，兩者缺一不可

人嘅質素係咪唔應該被考慮

香港啲選舉一車車咁送入去

一人一要未必最好
但無票就同香港一樣

另外如果多個機制抄特首同合法唔交稅就好好多

一人一票梗係唔一定民主
例如香港俾全面民主制度
但制度係14億都俾投 唔係750萬先投得
咁樣都係叫做唔民主

當政府一貫濫用職權、強取豪奪，一成不變地追逐這一目標，足以證明它旨在把人民置於絕對專制統治之下時，那麼，人民就有權利，也有義務推翻這個政府，並為他們未來的安全建立新的保障。

我認為人民有呢種「義務」嘅自覺先係民主嘅價值，而選舉權只係和平地實現民主嘅方式，而唔係民主本身。

而「專制」企係民主嘅對立面，係因為佢唔鼓勵人民有呢種義務嘅自覺，而並非佢無選舉制度。

申利：毒撚

其實呢啲討論係有趣
仲可以延申討論好多野

例如「邊個」可以決定咩人有「資格」投票？
又例如「on9投票者」嘅唔理性決定，是否就無資格去做決定？
條路點行，係咪只有「理性」先可以諗到出路？
當人生、人性、社會、市場都充滿不理性嘅時候，制度追求嘅理性其實係咪真係存在？
「人人平等」，「人權」點解係必然？人與人，人與社會嘅關係到底點維繫？權利同義務同民主自由嘅關係又係點樣？

我覺得依家社運靜咗落黎，係有空間討論呢啲問題
香港人要開始識articulate自己心中嘅自由到底係咩
難聽啲講依家「自由」兩隻字同宗教信仰無乜分別
但連登久唔久都有人會認真討論，同真係識好多野

民主嘅珍貴唔在於等你有能力去選個有能力嘅人
而係當有個廢柴上位之後大家有能力踢佢落黎

Socrates都係咁講架

好同意投票唔係民主本身

講到尾當社會上大部分人都係智商低 不問世事 容易比某資訊來源洗腦嘅時候行一人一票就仆街

我用個正確啲嘅方法解讀啦，民主嘅珍貴係可以令到當權者必須要以社會利益視為最主要嘅執政方向，而唔係個人利益

一旦當權者做咗一啲嘢損害社會利益而重視個人利益，民主就可以作出矯正

獨裁政權就永遠係個人利益先於社會利益，即使有可能獨裁政權有時候同民主政權有同樣追求嘅社會利益方向，但係呢個唔係永恆嘅，因為一旦社會利益同獨裁者個人利益衝突嘅時候就一定會係個人利益優先

例如爆發大規模示威，獨裁政權第一樣諗嘅事就肯定係如何維持自身的權力就算殺人也在所不惜

但當條廢柴仲有好高支持度哥陣就難踢
例如德州之前大停電 但話要霸免條廢州長都話難
因為班死忠粉會好似藍屍咁死都投比佢

You reap what you sow.
既然選民on9就當然需要為自己行為負責

想喺大學圖書館借但係借唔到

但同時會犧牲埋班真正想變嘅人
假設條廢柴本來6:4支持度
佢就係因為有6成就保住條命繼續害埋所有人

我覺得哈比對社會禍害更大

流氓雖然容易走錯路 但至少透過兩派激烈嘅衝突同爭論 令問題獲得更多人關注

但哈比係選擇無視 建立唔到參與政治嘅氛圍

所以相比混亂嘅美國我對日本更反感

我到宜家都未諗到答案﹐所以一直都係追求自由先於民主
我對自由嘅定義好簡單﹐行使自由時唔干預人地嘅自由就ok

岩，國民on9亂選廢人，唔係選舉制度有問題而係教育出咗問題

個選舉制度本身就係用黎保證反映民意
而唔係保證選到賢能
少數精英做決定一定比大眾投票做決定更好
只係歷史話比所有人知少數精英擁權時係唔會為大眾利益做決定

何謂無批判思考能力一早已有不成文定義
絕大部分民主國家都唔係人人有投票權
例如兒童不能投票、智力障礙者不能投票、美國部分州份甚至禁止重罪犯投票

推好post

中譯本叫《反民主》，誠品就有架喇
呢本書好野黎值得一睇

同埋一人一票話事本來就偽命題
班政客當然靠人投票投上去
但制定政策做決定哥陣係佢地自己圍內投
人民最多比意見 但最後程序冇得話事

你覺得自己正確，唔代表人地認同

和平地方嘅大部份人都唔係好理政治
選個政府出來目的就係叫佢管理好個地方，等我有好生活
呢個心態係存在，就好似公司賺緊錢，股東都唔會好理班管理層做緊咩
但你蝕錢時，你就會召開股東大會問責炒人換人
美國只係因為多元文化你會見到好多好active嘅民眾
實在咪又係大把美國豬

lm

巴打點睇英國脫歐嘅投票？
英國公民係唔係冇話事權？

push
雖然要扮順民，但依然可以用知識裝備自己
知識萬歲

哩個係英國特例啦
反而瑞士咁 好多policy都要靠人民票
好似軍購案咁 應該得瑞士係咁

你呢個講法，信仰嘅係你認為「正確嘅人」去話事
而唔係信仰「大多數人」話事（假設普選）

好書推薦遲啲去睇先

奶緊要

好緊要

好post推

係無得話事
只能夠下次唔投佢

如果做到有程序比民眾公投罷免政府／剎停政策
都免強可以叫「話事」

瑞士？

push
睇書
少d 上連登，多d上燕子搵好書

佢連軍購案都要公投

Pushhhhhbb

咁樣分黨會導致貴族式民主
到頭來都係全部聽命商閥

參考冰島全民制憲
其實無限制嘅自由抽籤做代議士更能代表各階層聲音
而且決策都偏向人民

瑞士係清泉
當然又係事出有因，瑞士真係一個好有趣嘅國家

問題係唔好計中國印度呢啲10幾億人
淨係過千萬人嘅國家咁玩法個政府行政都會慢到仆街
冰島仲少人過黃大仙

分區玩啦呢啲
咪揾藉口唔改革
其實就係保障財閥嘅專橫同利益

想像下可能幾年後某啲「最幸福國家」會出現國民日日都會用app續個議案投票，仲高效過國會開會

但你講嘅改革唔易做
大部份國家都追求緊經濟同市場增長
現實係需要呢啲財閥去推動個增長
佢哋係經濟結構嘅一部份

有咗一票先啦

違反香港人認知世界觀嘅利益分配啫

屌我仲以為你係五毛

理想主義者vs現實主義者

點解

我相信有抱負嘅政客唔少
個改革咁易做依家個世界唔係咁
唔係香港人無知而係人性如此

支共港偽語言偽術套路成日都話唔一定要一人一票先係民主，跟住就嘗試氹啲港豬落疊接受佢嗰套垃圾都係民主

其實都係 呢兩屆嘅美國總統有版你睇 反而係失敗喺「一人一票」

oh yeah push
在囚手足應該會鐘意呢類書

支共邏輯：假2元對立

最緊要inspire到大家去認真反思背後嘅精神同含意 而唔係呀我屌你老母要民主要民主 民主係咩 民主嘅壞處都要學習同反思

但你個標題真係好易令人唔會好有梁愛支啲神韻

下次加返個[書評]係前面

所以下次可能考慮起標題嗰度巧妙啲

good

唔係我寫的 其他手足嘅投稿

冰島可以

你做乜尻呀，本書推薦緊中共制度，一小部份被選中嘅人先有份投票呀，你支持共產黨咪出聲囉

搞到我好想知第三類人，瓦肯係咩人

我淨係知一人一票唔係完美制度，但一定好撚過你"限制一啲無批判思考能力嘅人擁有投票權"，你認同作者咪返大陸住囉

sosad原來係借ac

睇咗咁耐，得你一個叫做講到點解一人一票唔一定民主
多數人將責任spin去投票者

我句野應驗左啦，現實不嬲都殘酷，係你地諗得咁美好，玩初選，玩區會，玩法治，而家我冇講錯啦，大石壓死蟹，變哂送頭活動。

話我冇批判性思維，你地就真係冇喇，對唔同意見人士講句五毛block就解釋哂

留個名

咁你有無留意有關冰島投票嘅新聞報導？
當地人有幾熱衷？

而且冰島瑞士咁特別，只係反證世界大部份國家都做唔到咁
革命我唔係反對
而係現實上就係無發生

不如睇下radical markets 同quadratic voting
更加好嘅民主投票制度

你講乜尻呀，你個比喻九唔搭八，係人都知投新北市市長應該新北市市民投，唔會係全台灣一齊投。
你唔撚好話美國總統應該全地球人一齊投

唔會有把尺比你去度乜野應該係絕對啱同錯

冇一人一票，一定唔係民主

咁咪係囉，我exactly問緊 "例如「邊個」可以決定咩人有「資格」投票？"
搞唔掂呢個問題咪又係變會中共，香港法院。

點知班撚樣屈我五毛，又話我冇批判性思考，香港正正就係充斥呢班戇尻，搞到冇得討論

高汁留名

你先發夢 而家支那就係想咁做

睇完全文，但我反對哩位學者的睇法
因為無人有權定性邊個係理性，邊個係唔理性

如果所謂的政治常識審批機制交比政府定性就更加變成香港而家咁，你唔愛黨愛土共，唔接受被壓迫的現實就係唔理性，所以有權DQ你/套走市民的人權

對與錯無絕對之下，由市民大眾選擇自己地方的去向，一人一票已經係最合理的選擇．

佢用醉酒駕駛係一個類比錯誤，因為醉酒駕駛已經絕大部份社會共識會危害大眾自由先會立法限制

另外民主其實即係國家屬於人民，地區屬於人民，同投票權無絕對關係，不過投票係民主的主流體現方式

搞咗咁耐終於有人真係睇完篇嘢先落comment

咁你講嘅都係得支那先覺得冇錯啫呢個係香港連登，唔該你用返香港人嘅思維。
正如我講，"新北市市長應該新北市市民投"我諗呢個思維，正常人都應該有

簡單來講，就係希望大家喺充足資訊下，經思考投下出明智嘅一票。

事實上，喺佔中前，戴耀廷教授亦曾多次舉辦「民主商討日」，就係做緊呢樣嘢。

戴教授同呢位喬治大學嘅Jason教授嘅分別，就在於前者沒有把人分等級。

要知道，將人分等級，是一件極危險的事。邊個人有權將人分為「哈比」、「流氓」、「肯瓦」，邊個就有權操控選舉。呢個正正就係極權政府所為。

事實上，若果你認為呢個社會有太多「哈比」，你就應該做好教育嘅工作，做好宣傳嘅工作。（諗起1987年嘅公民教育廣告：）咁樣，個社會先至有進步。

我唔建議推介呢本書畀獄中手足。喺欠缺自由討論嘅空間下，萬一諗歪咗，好易成為極權嘅工具。

收皮啦你，我一開始就提左呢個point啦，"無人有權定性邊個係理性，邊個係唔理性"

你自己推薦本垃圾比人睇，又唔撚認

你真係好想人同你嗌交
你反對個作者提出嘅論點唔代表佢寫嘅嘢冇可取之處

其實有學者有講過義務換選票既制度

即係普通人1票，當左5年兵2票，10年兵3票...

呢本好野黎

"希望大家喺充足資訊下，經思考投下出明智嘅一票。"
但你只可以希望，不能強制要求，亦都好難介定何為充足，亦難保證資訊嘅中立性。

我都話本書垃圾㗎啦，本書根本係偏向中共說

係呀係呀，唔怪得之早排連登咁多毛語錄關於革命嘅說話原來係有可取之處，不如睇埋hitler自傳啦

高汁

民主是多元包容嘅體現，包括不同異見也可以共存
獨裁都係非友即敵，異己是不能存在，絕大部份人民是不能有自己想法

高下立見

nmsl

民主從來都唔係問題，制度先係。
憲法、法例唔夠精密去制衡三權，最後都係會俾當權者變翻做獨裁政體。

燕手！

無錯
呢位作者既觀點其實就係柏拉圖及同時期既希臘貴族既觀點，即民主=對貴族不公既群氓政治
柏拉圖當時會咁諗都仲有d根據，因為當時只有貴族掌有知識，但係今時今日都仲咁諗就真係比較可笑
除左無人有權定義何謂理性外，其實更重要既係太多太多政治決定是對是錯，喺事前根本無從得知，係要喺事後幾十年、甚至百年後先可以有一個較全面既定論
好似一隻藥有咩副作用要觀察幾年咁，一個政策對社會有咩副作用需要更長時間觀察，社會比好多人想像中複雜好多
不過又真係有好多人(特別係心儀人選落選既時間)會暗暗認同作者，因為大部分人不能真正明白對錯無絕對，但又錯誤地認為自己大部分時間都係理性

Push